%
% $Id: $
%
%
% Compilar a .pdf con LaTeX (pdflatex)
% Es necesario instalar Beamer (paquete latex-beamer en Debian)
%

%
% Gráficos:
% Los gráficos pueden suministrarse en PNG, JPG, TIF, PDF, MPS
% Los EPS deben convertirse a PDF (usar epstopdf)
%

\documentclass{beamer}
\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{GSyC}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amssymb} % Simbolos matematicos
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

\title{Teoría: WebRTC}
\subtitle{Protocolos para la Transmisión de Audio y Vídeo en Internet}
\institute{jesus.gonzalez.barahona @ urjc.es gregorio.robles @ urjc.es \\
GSyC, EIF, Universidad Rey Juan Carlos}
\author[Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles]{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles}
\date[Oct 2024]{28 de octubre de 2024}

\titlegraphic{~\hspace*{8cm}\doclicenseImage[imagewidth=2cm]}

\begin{document}

\frame{
\maketitle
}


%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{WebRTC}

\begin{itemize}
\item WebRTC: Web Real-Time Communication
\item Intercambio arbitrario de datos entre navegadores \\
  (incluyendo audio y video)
\item Promovido por Google en IETF
\item Primera implementación: Ericsson, 2011
\item Soportado por navegadores modernos sin plugins \\
  y apps como WhatsApp
\item Servicios para probarlo: \\
  meet.jit.si, https://webrtc.github.io/samples/
\end{itemize}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{¿Por qué WebRTC?}

{\Large
\begin{itemize}
\item Transmisión multimedia entre pares
\item Incluye travesía de NATs
\item Seguridad (DTLS, SRTP)
\item Universalidad (funciona ``tal cual'')
\item Flexible (muchos tipos de aplicaciones)
\end{itemize}
}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{}

\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figs/webrtc-diagram}

\begin{flushright}
  \url{https://webrtc.github.io/webrtc-org/architecture/}
\end{flushright}
\end{center}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Comunicaciones}

{\Large
\begin{itemize}
\item Sesión: \\ establecimiento y gestión de llamada (SDP)
\item Transporte: \\ SRTP (RTP cifrado) sobre UDP
\item Red: \\ IP más ICE (con STUN/TURN)
\end{itemize}
}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{}

\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figs/webrtc-protos}

\begin{flushright}
  \url{http://webrtc-security.github.io/}
\end{flushright}
\end{center}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{ICE: Interactive Connectivity Establishment}

{\Large
\begin{itemize}
\item Gestión de endpoints candidatos (IP, puerto)
\item Obtención de direcciones locales
\item Obtención de tipo de NAT / dirección pública
\item Obtención de un canal de relay
\item Intercambio de candidatos locales con remoto
\item Decisión sobre par candidato final (controlador)
\item Comunicación de par candidato final a controlado
\end{itemize}
}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{}

\begin{center}
\includegraphics[height=6.6cm]{figs/webrtc-diagram-establecimiento}

\begin{flushright}
  {\footnotesize
    \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/WebRTC_API/Connectivity}
  }
\end{flushright}
\end{center}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{STUN}

\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{figs/stun}

\begin{flushright}
  {\footnotesize
    \url{https://www.html5rocks.com/en/tutorials/webrtc/basics/}
  }
\end{flushright}
\end{center}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Caminos de datos}

\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{figs/webrtc-datapaths}

\begin{flushright}
  {\footnotesize
    \url{https://www.html5rocks.com/en/tutorials/webrtc/basics/}
  }
\end{flushright}
\end{center}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Audio}

{\Large
\begin{itemize}
\item Codec iSAC: banda ancha \\ \hspace{.5cm}(16 / 32 KHz, 12-52 Kbps)
\item Codec iLBC: banda estrecha \\ \hspace{.5cm}(8 KHz, 13.33-15.2 Kbps)
\item Codec Opus: adaptativo \\ \hspace{.5cm}(8 - 48 KHz, 6-510 Kbps)
\item Buffer dinámico para jitter
\item Cancelador de eco
\item Reductor de ruido de fondo
\end{itemize}
}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Video}

{\Large
\begin{itemize}
\item Codec VP8
\item Buffer para jitter
\item Tratamiento de imagen
\end{itemize}
}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Proceso completo (datos inicio)}

{\Large
\begin{itemize}
\item Servidor señalización
\item Servidor STUN/TURN
\item Identificador sala (puede ser url)
\item Streams a enviar a la otra parte
\end{itemize}
}

\end{frame}

% --------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Proceso completo (actores)}

{\Large
\begin{itemize}
\item NavA y NavB: Navegadores A y B
\item STUN: Servidor STUN
\item TURN: Relay server (TURN)
\item SSeñal: Servidor señalización
\end{itemize}
}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Proceso completo (ICE)}

\begin{itemize}
\item NavA (ICE): obtención direcciones locales
\item NavA (ICE): TURN, obtención direcciones públicas
\item NavA (ICE): STUN/TURN, obtención canal relay
\item NavA a NavB (via Sseñal): SDP sesión (A)
\item NavB a NavA (via Sseñal): SDP sesión (B)
\item NavA (ICE) a NavB (via Sseñal) \\
  Candidatos ICE (A)
\item NavB (ICE) a NavA (via Sseñal) \\
  Candidatos ICE (B)
\item NavA a NavB: SRTP (datos multimedia)
\item NavB a NavA: SRTP (datos multimedia)  
\end{itemize}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \frametitle{Interactive Connectivity Establishment (ICE)}

  Protocolo para encontrar formas en que dos aplicaciones puedan comunicarse directamente entre iguales (peer-to-peer).

  Busca el camino con menos latencia, probando:

  \begin{itemize}
  \item Conexión UDP directa (usando STUN para dirección pública)
  \item Conexión TCP directa (via puerto HTTP)
  \item Conexión TCP directa (via puerto HTTPS)
  \item Conexión vía repetidor (TURN server)
  \end{itemize}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \frametitle{STUN}

  STUN: Session Traversal Utilities for NAT

  \begin{itemize}
  \item Protocolo para transmitir datos evitando NAT
  \item Utiliza un servidor STUN, puerto 3478
  \item Devuelve: dirección IP, puerto y estado de conectividad de un ordenador tras un NAT
  \item RFC 5389
  \end{itemize}

  
\end{frame}

%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
%\frametitle{STUN (algoritmo)}

\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{figs/stun-algo}

\begin{flushright}
  {\footnotesize
    \url{https://en.wikipedia.org/wiki/File:STUN_Algorithm3.svg}
  }
\end{flushright}
\end{center}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
  \frametitle{TURN}

  TURN: Traversal Using Relays around NAT

  \begin{itemize}
  \item Protocolo para comunicar ordenadores tras NATs
  \item Usa un servidor que actúa como repetidot
  \item El servidor está en la Internet pública
  \item RFC 8656
  \end{itemize}
  
\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Referencias}

\begin{itemize}
\item WebRTC.org \\
  {\small
    \url{https://webrtc.org/}
  }
\item Getting Started with WebRTC \\
  {\small
    \url{https://www.html5rocks.com/en/tutorials/webrtc/basics/}
  }
\item WebRTC API \\
  {\small
    \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/WebRTC_API}
  }
\item WebRTC Basics \\
  {\small
    \url{https://developer.ridgerun.com/wiki/index.php?title=WebRTC_Basics}
  }
\item Jitsi Meet \\
  {\small
    \url{https://jitsi.org/jitsi-meet/}
  }

\end{itemize}

\end{frame}

\input{../final}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
